\subsection{Classes et méthodes}

Afin d'implémenter l'algorithme de lancer de rayon en C++, nous avons eu besoin de créer plusieurs classes que nous allons
commencer par présenter.

\begin{itemize}

 \item \emph{Camera :} La scène que l'on cherche à imager est visualisée à partir d'une caméra, que l'on représente
par sa position dans l'espace, la direction vers laquelle pointe l'objectif, ainsi que la distance de la caméra à l'image.

Cet objet servira à envoyer des rayons sur la scène, à partir de la méthode \emph{rayPixel}, prenant pour argument un pixel de
l'image finale et renvoyant le rayon de couleur blanche partant de la caméra et passant par le-dit pixel.

  \item \emph{Ray :} Par conséquent nous avons également eu besoin de créer une classe modélisant ces rayons !
Ils sont représentés par une demi-droite de l'espace (c'est-à-dire une origine ainsi qu'un vecteur directeur), et une couleur
modifiable.

La couleur sera modifiée à chaque objet rencontré par le rayon par des fonctions que l'on présentera ultérieurement,
celle qu'il aura après application de toutes ces fonctions sera la couleur que prendra le pixel, si l'on est dans le cas
d'un rayon généré par \emph{rayPixel} (mais à priori il n'y a pas d'autres situations où les rayons interviennent).

  \item \emph{Objet :} Comme de futurs utilisateurs pourraient vouloir en créer
de nouveaux, nous avons choisi de créer une classe munie de fonctions virtuelles, qui sera transmise par héritage à des objets
définis plus précisément, comme les sphères et les surfaces.

Ces fonctions virtuelles sont principalement \emph{IntersectRay}, prenant pour argument un rayon et renvoyant son point
d'intersection avec l'objet (s'il existe), ainsi que \emph{CoeffReflex}, 
renvoyant le coefficient utilisé lors du calcul de la loi de Lambert.

  \item \emph{Light :} Celle-ci correspond à une source lumineuse : une position et une couleur.
  Dans nos programmes nous nous sommes contentés d'utiliser une seule source, mais nos fonctions sont facilement généralisables
au cas où les futurs utilisateurs voudraient en créer plusieures.

  \item \emph{Scene :} Pour finir, nous avons choisi de regrouper tous les objets du plan dans une nouvelle classe, 
  afin de faciliter l'implémentation des fonctions utiles à l'algorithme.
Elle est essentiellement représentée par une liste d'objets, il est également possible d'y ajouter une liste de sources
lumineuses pour des utilisations plus poussées, ce que nous avons choisi de ne pas faire afin de nous concentrer d'abord sur
le réalisme du rendu.

  Cette classe contiendra sous forme de méthodes toutes les fonctions principales de l'algorithme :
entre autres l'anti-crénelage (qui consiste à lisser les bords des objets pour un rendu plus propre),
la fonction \emph{change\_color} prenant pour argument un rayon (et les sources lumineuses de la scène, que l'on peut 
directement inclure dans la classe) et modifiant sa couleur suivant celle des objets et des
sources lumineuses dans la scène, ainsi que \emph{draw\_primary} prenant pour argumant une caméra et envoyant des rayons pour
chaque pixel de l'image pour fixer leur couleur.

\end{itemize}

  Nous avons donc jugé judicieux, comme cette description le laisse supposer, 
de rendre la caméra indépendante de la classe Scene.
La caméra est ainsi un genre de fantôme observant la scène sans agir avec elle (elle ne le fait qu'indirectement,
à travers les rayons qu'elle envoie), cela pourrait être utile si un utilisateur envisage de la mettre en mouvement
afin d'obtenir une vidéo, ou s'il place une source lumineuse derrière la caméra (qui pourrait alors mettre des ombres étranges
sur l'image. La caméra étant ponctuelle ce n'est pas ce qu'il pourrait y avoir de plus gênant, mais dans le doute nous 
préférons l'éviter).

\subsection{Ombrage}
\paragraph{Approche simple et problèmes rencontrés.}

L'étape suivante est d'ajouter de l'ombrage à la scène.

Voici le premier algorithme implenté dans ce sens.  
Pour chaque point d'intersection entre un rayon et un objet,
nous générons un nouveau rayon qui part de ce point en direction d'une source lumineuse

(on considère que ce rayon s'arrête en l'atteignant, pour éviter de prendre en compte les objets situés derrière la source ..).

Il y a une ombre sur ce point si et seulement s'il existe au moins un objet intercepté par ce nouveau rayon.

\`A cause des imprécisions sur les flottants, le point d'intersection du rayon avec un objet n'est pas exactement sur 
sa surface, mais plutôt légèrement au dessus ou en dessous.

Ainsi, si le point se trouve du même côté de la surface que la source lumineuse, cela ne pose pas de problème, 
mais si malheureusement on est dans la situation inverse, le rayon intersectera de nouveau l'objet en allant vers la source
et considérera que nous sommes dans une ombre alors que ce n'est pas le cas.

\paragraph{Nouvelle approche.}

	Pour résoudre ce problème nous avons trouvé un nouveau moyen de déterminer l'ombrage sur un point.
	\begin{enumerate}
	\item Calculer le point d'intersection entre le rayon et l'objet, noté $I_1$.
	\item Générer un nouveau rayon issu de la source lumineuse $S$ qui pointe sur le point d'intersection.
	\item Chercher le premier objet rencontré par ce rayon, et notons $I_2$ l'intersection entre les deux.
	\item Comparer la distance de $S$ à $I_1$ avec celle de $S$ à $I_2$ : si la différence entre les deux
est supérieure à 0.00000001 sinon on ignore le premier objet rencontré et on s'intéresse au second, s'il existe.
	\end{enumerate}
	
